% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\usepackage{enumitem}
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{Examen de Estadística Paramétrica y Regresión, 21 de Mayo de 2019}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip


\noindent\textbf{1. }(5p.)
When petrol is pumped into tanks, hydrocarbons escape.  To evaluate the effectiveness of pollution controls, experiments were performed.
The quantity of hydrocarbons escaping was measured together with the tank temperature, the temperature of the petrol pumped in, the initial pressure in the tank, and the pressure of the petrol pumped in.
\begin{description}
  \item[TT]
   Tank temperature (degrees Fahrenheit)
\item[PT]  Petrol temperature (degrees Fahrenheit)
\item[ITP]
 Initial tank pressure (pounds/square inch)
 \item[PP]
 Petrol pressure (pounds/square inch)
 \item[HE]
 Hydrocarbons escaping (grams)
\end{description}


\begin{tabular}{ll}
  \
  \shortstack[l]{
  \texttt{formula='HE $\sim$ TT + PT + ITP + PP'}\\
  \texttt{est = smf.ols(formula, hydrocarbons).fit()}\\
  \texttt{est.summary()}}&
  \shortstack[l]{
  \texttt{formula='HE $\sim$ TT + PT + PP'}\\
  \texttt{est = smf.ols(formula, hydrocarbons).fit()}\\
  \texttt{est.summary()}}
  \\
  \includegraphics[width=8cm]{hydrocarbons_1.png} &
  \raisebox{.7cm}{\includegraphics[width=8cm]{hydrocarbons_3.png}}
\end{tabular}

Responde a las siguientes cuestiones:
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Nos preguntamos cuál será la cantidad de hidrocarburos que se escaparán si la temperatura del tanque es 32ºF, la temperatura del petróleo es 40ºF, la presión inicial del tanque es 3.20 y la presión del petróleo es 3.30 ¿Cuál es la estimación con cada modelo? (Es suficiente con dejar las cuentas indicadas).
  \item ¿Qué criterios te hacen preferir un modelo u otro, entre los dos que se presentan?
  \item ¿Probarías otros modelos, aparte de los que se presentan? ¿Por qué?
\end{enumerate}

\textbf{Solución:}
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item
Para el primer modelo, la estimación es de
$$
1.015 - 0.0286\cdot 32 + 0.2158\cdot 40 - 4.3201\cdot 3.2 + 8.9749\cdot 3.3 \approx 24.525
$$
Para el segundo modelo, la estimación es de  (observamos que no se usa la ``presión inicial del tanque'')
$$
0.3974 - 0.1153\cdot 32 +0.2710\cdot 40 + 5.1457\cdot 3.3 \approx 24.529
$$

Vemos que los dos modelos producen estimaciones muy parecidas, aunque sus coeficientes sean muy diferentes.

\item El primer modelo tiene mejor R-squared, pero eso es obvio porque tiene todas las variables predictoras del primer modelo, y además la ``presión inicial del tanque''.

De entre los demás criterios, el primer modelo tiene mayor adjusted R-squared y menor AIC, pero el segundo modelo tiene menor BIC. La decisión no es clara y cualquiera de las dos opciones es razonable.

Aprovecho para recordaros que no se puede interpretar el valor concreto del AIC o del BIC.
Lo que tiene significado es una diferencia entre los AIC, o los BIC, de dos modelos.
Concretando la interpretación del AIC: si el modelo $A$ tiene AIC $x$ y el modelo $B$ tiene AIC $y$, entonces el modelo $A$ ``pierde $e^{x-y}$ veces más información'' que el modelo $B$ (aproximadamente, porque el cálculo del AIC sólo es válido en el límite de muestras muy grandes).

\item
Al observar la columna \texttt{P>|t|} con el p-valor para el estadístico t, vemos que en el primer modelo, las variables \texttt{tank\_temperature}, \texttt{initial\_tank\_pressure}, y también \texttt{intercept} pueden ser poco importantes.
Si miramos al segundo modelo, las variables \texttt{tank\_temperature}, y el \texttt{intercept} son las que aparecen como ``posiblemente poco relevantes''.

Sin embargo, \emph{no podemos asegurar} que los modelos que no incluyen esas variables sean mejores que los propuestos. Es necesario probarlos, y compararlos con los propuestos usando los criterios Adjusted R-square, AIC y/o BIC.

Por tanto, probaría los modelos \texttt{'HE $\sim$ PT + ITP + PP'}, \texttt{'HE $\sim$ PT + PP'}, y también los modelos sin el \texttt{intercept}, que en notación \texttt{stastmodels} se escriben: \texttt{'HE $\sim$ PT + ITP + PP - 1'}, \texttt{'HE $\sim$ PT + PP - 1'}.
En clase no trabajamos mucho los modelos sin el intercept (es decir, modelos del tipo $Y = \beta_1\cdot X + \varepsilon$, en oposición al modelo lineal habitual $Y = \beta_0 + \beta_1\cdot X + \varepsilon$), pero vimos que para la regresión \texttt{'precio\_del\_motor $\sim$ potencia\_del\_motor'} también se obtiene un mejor modelo si eliminamos el intercept: \texttt{'precio\_del\_motor $\sim$ potencia\_del\_motor - 1'}.
\end{enumerate}

\newpage
% \noindent\textbf{2. }(2p.)
% Consideramos modelos de regresión polinómicos de distinto grado, para explicar el consumo de un vehículo (en ``miles per gallon''), en función de su peso \texttt{wt} (weight).
%
% Descomponemos el conjunto de datos disponibles en un conjunto de entrenamiento y otro de evaluación (test).
% Obtenemos los resultados:
%
% \begin{tabular}{cc}
%   \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_1.png} &
%   \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_2.png} \\
%   \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_3.png} &
%   \includegraphics[width=8cm]{weight_vs_mpg_4.png}
% \end{tabular}
%
% Responde a las siguientes cuestiones:
% \begin{enumerate}[label= \Alph*:]
%   \item De entre los modelos propuestos, ¿cual elegirías para predecir el consumo de un vehículo de 5000 libras de peso?  Escribe el modelo elegido, en función de uno o más parámetros que podrías ajustar con el ordenador.
%   \item ¿Qué criterio se ha usado para asignar los puntos del conjunto a los conjuntos de train y test? ¿Te parece una elección adecuada?
% \end{enumerate}

\noindent\textbf{3. }(2p.)
Tenemos los siguientes datos sobre ballenas orca varadas en las costas de Reino Unido:

\vspace{0.5cm}
\begin{tabular}
{ccccccccccc}
\hline
\text{Año} & 1999 & 2001 & 2002 & 2003 & 2007 & 2008 & 2011 & 2013 & 2015 & 2017\\
\hline
\text{Ballenas varadas} &1 & 1 & 1 & 2 & 1 & 4 & 1 & 4 & 1 & 1 \\
\hline
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}

Usando una estimación por máxima verosimilitud, estimar la probabilidad de que en los próximos cinco años haya más de cinco ballenas orca varadas.

\textbf{Solución:}

El fenómeno aleatorio ``Número de ballenas varadas en toda la costa de Reino Unido durante un periodo'' es un proceso de Poisson: es una cuenta de observaciones de un fenómeno poco frecuente, pero que ocurre con probabilidad no despreciable si observamos durante un periodo lo bastante largo. Además, proviene de acumular muchos fenómenos aún más improbables (el que una ballena concreta quede varada), y podemos pensar que la tasa es constante.

El fenómeno queda determinado por su \emph{tasa}, que medimos en unidades de ``ballenas orca varadas por año''.

La estimación de máxima verosimilitud es la cantidad total de observaciones dividida por el periodo total de observación.
El número total de observaciones es $17$, y el periodo de observación es desde el 1 de enero de 1999 hasta el 31 de diciembre de 2017: un total de $19$ años (hemos interpretado que los años que no aparecen en la tabla no quedó varada ninguna ballena, y no que se olvidaran de apuntar las ballenas varadas).

Por tanto, la tasa del proceso es de $\frac{17}{19}$ ballenas varadas al año.
Para un periodo de $5$ años, la cantidad de ballenas varadas $N5$ sigue una distribución de Poisson con parámetro $\mu = 5\cdot \frac{17}{19}\approx 4.47$.
La probabilidad pedida es $P(N5>5) = 1 - P(N5\leq 5)$:
\begin{verbatim}
N5 = st.poisson(mu=5*17/19)
p = 1 - N5.cdf(5)
\end{verbatim}


\newpage

\noindent\textbf{4. }(3p.)
Un mediador puede resolver algunos conflictos entre la empresa proveedora y la compradora de una mercancía.
Nuestra compañía de transporte sale beneficiada cuando la mediación es exitosa porque no es necesario devolver la mercancía al origen y por otros motivos, de modo que nuestra compañía ofrece servicios de mediación gratuitos a sus clientes.
Los cálculos indican que este gasto es rentable cuando el mediador es capaz de resolver al menos la mitad de los conflictos.

Cierto mediador ha tenido éxito en 4 conflictos, pero no ha resuelto el conflicto en 2 de ellos.

Se pide
\begin{itemize}
  \item Identifica la distribución del fenómeno aleatorio ``el mediador tiene éxito en un conflicto''.
  \item Identifica la familia conjugada para este fenómeno aleatorio, y encuentra valores para los hiperparámetros que dan igual probabilidad a cada posible valor de los parámetros de la distribución anterior.
  \item Estima la probabilidad de que el mediador sea capaz de resolver al menos la mitad de los conflictos.
\end{itemize}

\textbf{Solución:}
\begin{itemize}
  \item El fenómeno aleatorio ``el mediador tiene éxito en un conflicto'' sigue una distribución de Bernoulli, con un parámetro $p$, que es la ``probabilidad de que el mediador tenga éxito en un conflicto concreto'', o también se puede interpretar como la ``tasa de éxitos del mediador''.
  Esta tasa de éxitos puede depender del mediador.
  \item La familia conjugada para un fenómeno de Bernoulli es una Beta, una familia con dos parámetros $a$ y $b$.
  Cuando $a=b=1$, la distribución $\operatorname{Beta}(a=1, b=1)$ es la distribución uniforme continua en el intervalo $[0,1]$. Es decir, si $p\sim\operatorname{Beta}(a=1, b=1)$, cada posible valor de $p\in[0,1]$ tiene la misma probabilidad.
  \item Si antes de conocer las estadísticas de éxito de un mediador, asumimos que su tasa de éxito $p$ sigue una $\operatorname{Beta}(a=1, b=1)$, entonces para el mediador del enunciado, actualizamos la información a priori hasta una $p_{\text{posterior}}\sim\operatorname{Beta}(a=1 + 4, b=1 + 2)$.
  La probabilidad pedida es $P(p_{\text{posterior}}>0.5)= 1 - P(p_{\text{posterior}}\leq 0.5) = 1 - F(0.5)$.
\end{itemize}
\begin{verbatim}
#Prior uniforme
a0, b0 = 1,1
a_post = a0 + 4
b_post = b0 + 2
B = st.beta(a=a_post, b=b_post)
p = 1 - B.cdf(0.5)
\end{verbatim}


\end{document}
